<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
     <front>
        <p>
           <lb/><hi rend="capital">Opera Di
           <lb/><persName>Bartolomeo
           <lb/>SCAPPI</persName>
           <lb/>Mastro dell'arte del cucinare,</hi>
           <lb/>con laquale si puo ammaestrare qualsi voglia cuoco,
           <lb/>scalco, trinciante, o mastro di casa.
           <lb/><hi rend="capital">DIVISA IN SEI LIBRI.</hi>
           <lb/> <!-- there is a list here--> <!--Primo si intende il ragionamento che fa l'Autore con Giovanni suo discepolo. 
           Secondo si tratta di diverse vivande di carne, si di quadrupedi come di volatili.
           Terzo si parla della statura, e stagione ogni sorte di pesci.
           Quarto si mostra le liste del presentar le vivande in tavola di grasso, &amp; magro.
           quinto si contiene l'ordine di sar diverse sorti di paste, &amp; altri lavori.
           seito si ragiona de'convalescenti, e molte altre sorte di vivande per gli infermi. 
           -->
           <lb/> <hi rend="italics">Con le figure che fanno dibisogno nella cucina.</hi>
           <lb/>aggiontoui nuovamente il trinciante, &amp; il mastro di casa.
        </p>
        <div type="dedication">
        <p> <hi rend="capital">Dedicate al Mag. M. <persName>Matteo Barbini</persName></hi>
            <lb/>cuoco, e scalco celebrimo della citta di <placeName>Venetia.</placeName>
        </p>
        <p> <hi rend="capital">In venetia,</hi> per <persName>Alessandro de'Vecchi</persName>. MDC XXII. </p>
        <pb/>
        <p><hi rend="capital">Al Maginifico Sig.</hi>
            <lb/>Patron mio osservandisimo
           <lb/>il signor
           <lb/><hi rend="capital"><persName>Matteo Barbini</persName></hi>
        </p>
           <p rend="italics"><hi rend="DIC">C</hi>ON l'occasione che m'e venuta per le ma- <!-- should the salute element go somewhere here? -->
              <lb/>ni di ristampare l'Opera del signor
              <lb/><persName>Bartolomeo Scappi</persName>, Opera tanto nel suo
              <lb/>genere signolare, quanto de professori sin-
              <lb/>golarmente, per non dire necessariamente ricercara,
              <lb/>incontinente ho havuto l'animo, e stimai fosse ben fatto
              <lb/>il dedicarla a V.S. ch'e si celebre, e si adoprata da
              <lb/>grandi, cosi nell'arte del cuoco, come dello scalco, si
              <lb/>che sopramodo ella a'nostri  giorni tiene il primo luogo
              <lb/>cosi nel preparare le diversita de cibi, come del ban-
              <lb/>deggiare le mense lauti con quella splendidezza, e
              <lb/>decoro che' ne resulta in gloria de'Padroni, &amp; in
              <lb/>applauso del su ingegno, accetti V.S. per aggradire al
              <lb/>mio buon desiderio d'honorarla, il presente dono, e le
              <lb/>baccio le mani. Di venetiali <date when="1622-03-12">12. Marzo 1622.</date>
           </p>
           <p rend="italics">Di V.S. Maginifica
              <lb/>Affettionatissimo servitore
              <lb/>Alessandro de'Vecchi.
           </p>
           <pb/> 
           <p> <hi rend="capital">PIUS PAPA
              <lb/>QUINTUS</hi> 
           </p>
           <p><hi rend="DIC">M</hi>OTU PROPRIO, &amp;c. Cum sicut accepimus delcti
              <lb/>fili <!-- return to latin text here -->
           </p>
           <pb/>
           <p><hi rend="capital">Lo </hi>
              <lb/><hi rend="capital">stampatore</hi>
              <lb/> Alll benigni Lettori.
           </p>
           <p><hi rend="DIC">L</hi>a inventione principale de'buoni auttori suol essere pro
              <lb/>priamente nel comporre, e nel mandar in luce l'opere
              <lb/>loro, o di giovare in quel che possono al publico con la
              <lb/>buona dottrina, e con loro precetti salubri, ouero di di-
              <lb/>lettare in qualche maniera il Lettore col soggeto che
              <lb/>prendono, e con lo stile quando altramente no possono.
              <lb/>Onde a me pare convenirsi meritamente a quelli l;intera gloria, &amp; il vero
              <lb/>honore; i quali con sodisatione universale, con merauigita de gli huomi-
              <lb/>no hanno saputo felicemente consequire l'uno, e l'altro de'sopradetti fini,
              <lb/>si come a mio giudicio si puo co verita affermare esser avvenuto a <persName>M. Bar-
              <lb/>tolomeo Scappi</persName>, Autore della presente opera havendo preso per suo sog-
              <lb/>getto cosi necessaria materia alla salute de'corpi, e trattandola poi col mag
              <lb/>gior artificio, ch'alcuno da gli antichi in qua habbia saputo fare, si come
              <lb/>ogni persona di sano intelletto potra chiaramente comprendere dal me-
              <lb/>todo dell'opera istessa, non meno utile, che diletteuole a tutti gli huomi-
              <lb/>ni, che la vorrano leggere, e servirsene ne i bisogni della vita loro, e l'intel
              <lb/>letto nostro apprende facilmente, le cose, e per consequentia fa profitto in
              <lb/>quelle scienze, che dalla industria di prudente, &amp; essercitato Maestro gli
              <lb/>vengono mostrare, &amp; insegnate; si debbe similmente credere che le rego-
              <lb/>le, &amp; ammaestramenti di guesto eccellente auttore in quel'arte, habbiano
              <lb/>a dilettare li sensi humani, &amp; a conservare, &amp; accrescere ancora la sanita
              <lb/>perfetta ne i corpi nostri, sempre, che se vogliamo valere col debito tem-
              <lb/>peramento, e col saggio discourse della ragione. Non bisogna dunque Si-
              <lb/>gnori persuaderui con altro alla lettione di opera cosi degna, poi da se stes-
              <lb/>sa vi mostra l'utilita grande, che dalla sua lettione conseguirete. 
           </p>
         </div> <!-- is the publisher/printer acknowledgement part of the dedication?  -->
     </front>
      <body>
         <p>Some text here.</p>
      </body>
  </text>
</TEI>
