<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
     <front>
        <p>
           <lb/><hi rend="capital">Opera Di
           <lb/><persName>Bartolomeo
           <lb/>SCAPPI</persName>
           <lb/>Mastro dell'arte del cucinare,</hi>
           <lb/>con laquale si puo ammaestrare qualsi voglia cuoco,
           <lb/>scalco, trinciante, o mastro di casa.
           <lb/><hi rend="capital">DIVISA IN SEI LIBRI.</hi>
           <lb/> <!-- there is a list here--> <!--Primo si intende il ragionamento che fa l'Autore con Giovanni suo discepolo. 
           Secondo si tratta di diverse vivande di carne, si di quadrupedi come di volatili.
           Terzo si parla della statura, e stagione ogni sorte di pesci.
           Quarto si mostra le liste del presentar le vivande in tavola di grasso, &amp; magro.
           quinto si contiene l'ordine di sar diverse sorti di paste, &amp; altri lavori.
           seito si ragiona de'convalescenti, e molte altre sorte di vivande per gli infermi. 
           -->
           <lb/> <hi rend="italics">Con le figure che fanno dibisogno nella cucina.</hi>
           <lb/>aggiontoui nuovamente il trinciante, &amp; il mastro di casa.
        </p>
        <div type="dedication">
        <p> <hi rend="capital">Dedicate al Mag. M. <persName>Matteo Barbini</persName></hi>
            <lb/>cuoco, e scalco celebrimo della citta di <placeName>Venetia.</placeName>
        </p>
        <p> <hi rend="capital">In venetia,</hi> per <persName>Alessandro de'Vecchi</persName>. MDC XXII. </p>
        <pb/>
        <p><hi rend="capital">Al Maginifico Sig.</hi>
            <lb/>Patron mio osservandisimo
           <lb/>il signor
           <lb/><hi rend="capital"><persName>Matteo Barbini</persName></hi>
        </p>
           <p rend="italics"><hi rend="DIC">C</hi>ON l'occasione che m'e venuta per le ma- <!-- should the salute element go somewhere here? -->
              <lb/>ni di ristampare l'Opera del signor
              <lb/><persName>Bartolomeo Scappi</persName>, Opera tanto nel suo
              <lb/>genere signolare, quanto de professori sin-
              <lb/>golarmente, per non dire necessariamente ricercara,
              <lb/>incontinente ho havuto l'animo, e stimai fosse ben fatto
              <lb/>il dedicarla a V.S. ch'e si celebre, e si adoprata da
              <lb/>grandi, cosi nell'arte del cuoco, come dello scalco, si
              <lb/>che sopramodo ella a'nostri  giorni tiene il primo luogo
              <lb/>cosi nel preparare le diversita de cibi, come del ban-
              <lb/>deggiare le mense lauti con quella splendidezza, e
              <lb/>decoro che' ne resulta in gloria de'Padroni, &amp; in
              <lb/>applauso del su ingegno, accetti V.S. per aggradire al
              <lb/>mio buon desiderio d'honorarla, il presente dono, e le
              <lb/>baccio le mani. Di venetiali <date when="1622-03-12">12. Marzo 1622.</date>
           </p>
           <p rend="italics">Di V.S. Maginifica
              <lb/>Affettionatissimo servitore
              <lb/>Alessandro de'Vecchi.
           </p>
           <pb/> 
           <p> <hi rend="capital">PIUS PAPA
              <lb/>QUINTUS</hi> 
           </p>
           <p><hi rend="DIC">M</hi>OTU PROPRIO, &amp;c. Cum sicut accepimus delcti
              <lb/>fili <!-- return to latin text here -->
           </p>
           <pb/>
           <p><hi rend="capital">Lo </hi>
              <lb/><hi rend="capital">stampatore</hi>
              <lb/> Alll benigni Lettori.
           </p>
           <p><hi rend="DIC">L</hi>a inventione principale de'buoni auttori suol essere pro
              <lb/>priamente nel comporre, e nel mandar in luce l'opere
              <lb/>loro, o di giovare in quel che possono al publico con la
              <lb/>buona dottrina, e con loro precetti salubri, ouero di di-
              <lb/>lettare in qualche maniera il Lettore col soggeto che
              <lb/>prendono, e con lo stile quando altramente no possono.
              <lb/>Onde a me pare convenirsi meritamente a quelli l;intera gloria, &amp; il vero
              <lb/>honore; i quali con sodisatione universale, con merauigita de gli huomi-
              <lb/>no hanno saputo felicemente consequire l'uno, e l'altro de'sopradetti fini,
              <lb/>si come a mio giudicio si puo co verita affermare esser avvenuto a <persName>M. Bar-
              <lb/>tolomeo Scappi</persName>, Autore della presente opera havendo preso per suo sog-
              <lb/>getto cosi necessaria materia alla salute de'corpi, e trattandola poi col mag
              <lb/>gior artificio, ch'alcuno da gli antichi in qua habbia saputo fare, si come
              <lb/>ogni persona di sano intelletto potra chiaramente comprendere dal me-
              <lb/>todo dell'opera istessa, non meno utile, che diletteuole a tutti gli huomi-
              <lb/>ni, che la vorrano leggere, e servirsene ne i bisogni della vita loro, e l'intel
              <lb/>letto nostro apprende facilmente, le cose, e per consequentia fa profitto in
              <lb/>quelle scienze, che dalla industria di prudente, &amp; essercitato Maestro gli
              <lb/>vengono mostrare, &amp; insegnate; si debbe similmente credere che le rego-
              <lb/>le, &amp; ammaestramenti di guesto eccellente auttore in quel'arte, habbiano
              <lb/>a dilettare li sensi humani, &amp; a conservare, &amp; accrescere ancora la sanita
              <lb/>perfetta ne i corpi nostri, sempre, che se vogliamo valere col debito tem-
              <lb/>peramento, e col saggio discourse della ragione. Non bisogna dunque Si-
              <lb/>gnori persuaderui con altro alla lettione di opera cosi degna, poi da se stes-
              <lb/>sa vi mostra l'utilita grande, che dalla sua lettione conseguirete. 
           </p>
         </div> <!-- is the publisher/printer acknowledgement part of the dedication?  -->
     </front>
      <body>
         <p>RAGIONAMENTO CHE FA
            <lb/>L'AUTTORE M. BARTOLOMEO SCAPPI,
            <lb/>a Giovanni suo discepolo.</p>
         <p><hi rend="DIC">E</hi>ssendomi voi sato piu volte racommandato dalla felice memo-
            <lb/>ria del reverendiss. Card. di Carpi Patron nostro, che io volessi pi-
            <lb/>gliar cura d'ammaestrarui, e tenervi sotta la mia disciplina, e far tu-
            <lb/>to il mio sforzo, accio voi veniste alla perfettione di quanto e mia pro-
            <lb/>fessione: io desideros di fare quanto mi comandava sua sig. Illustriss-
            <lb/>con buon animo vi acettai, &amp; ancora che foste fanciullo non guardai all'eta, e co-
            <lb/>me figliulo vi ho sempre tenuto, e non come servidore, che m'eri stato dato; haven-
            <lb/>do sempre messo ogni mio ingegno per faru buono esperto, &amp; intelligente in tal' ar-
            <lb/>te, accio dopo la morta mia in voi rimanessero tutte le mie fatiche, prattiche, che ho
            <lb/>fatto con piu Illustriss.Sig. Hora conoscendo io, che voi sete gionto all'eta di discer-
            <lb/>nere il bene, &amp; il male (appresso alle fatiche che ho durate in allevarui, et ammae-
            <lb/>starui) mi sono disposto per amore della perfetta buona memoria, e per amore del
            <lb/>molto Rever. <persName>D. Francesco Reynoso</persName> Scalco secreto di nostro signora, Patrone no-
            <lb/>stro, e mediatore d'ogni bene che havemo, darui interamente l'ordine, &amp; il modo,
            <lb/>come vi haverte a governare nell'essercitar tal ufficio, accio prudentemente pos-
            <lb/>siate servire igni Illustriss. Prencipe, e far honore a chi con tante sua fattica si e pi-
            <lb/>gliato cura che ne siate venuto in prattica, con haver siguardo all'obligo che voi
            <lb/>insieme con esso me, teniamo al molto Rever. Sig. <persName>Alessandro Casale</persName>, delli favori
            <lb/>che si e degnato di farci in ogni nostro affare, e della protettione che sempre ha pi-
            <lb/>gliato per noi con ogni persona &amp; in particolar appresso il detto Sig.<persName> D. Francesco</persName>,
            <lb/>il guale per amor mio vi ama, e porta affettione. pero per tutti i rispetti con bre-
            <lb/>vita vi mostrero in questi cinque libri in che consista l'arte, e prudenza d'un mae-
            <lb/>stro cuoco; dallaquale vi prego non vi discostiate, perche per l'esperienza a fatta,
            <lb/>conosco essere cosa molta neccessaria ad uno che voglia riuscire alla perfettione, &amp;
            <lb/>acquistarne honore.  </p>
         <p>Adunque nel primo libro vedrete in che consiste la prudenza d'un buon maestro
            <lb/>cuoco, con alcune altre particolarita, e circostanze molto oppurtune at al ufficio.
            <lb/>Nel secondo Libro troverete l'ordine, c'haverete ad osservar per far varie, e diver-
            <lb/>se sorti di vivande, tanto d'animali volatili, quanto quadripedi, con la loro stagio-
            <lb/>ne, e per fare diversi geli, e sapori. Nel terzo libro, che sara peri giorni di magro, e
            <lb/>quadragesimali, troverete l'ordine di far diverse vivande di pesci, e conoscere la lor
            <lb/>statura, e stagione. Nel quarto libro troverete il modo da fare diversi lavorieri di
            <lb/>pasta. Il quinto &amp; ultimo, vi sara di grande utilita, insegnadoui lo stile che have-
            <lb/>rete da osservare in presentare, e servire le vivande (dopo che saranno fatte) in ma-
            <lb/>no delli Signori Scalchi, e pir occorrendo servire ad un Conclave gli Illustrissimi, 
          <pb/>
            <lb/>&amp; Reveren. Card. cosi di dentro come di fuora, &amp; sapere ancora ordinare diverse
            <lb/>massaritie, aspettati a tal officio, come si vedera per i ritratti, e disegni, dove fa-
            <lb/>ran tre cucina differenti l'una dall'altra con gli ornamenti e masseritie delle ca-
            <lb/>mere del Conclave.</p>
         <div type="subsection"> <head> Delle circonstanze necessarie al Mastro Cuoco. Capi. I.</head>
          <p>Bisgona adunpue, che un prudente, e sufficiente M. Cuoco, per quanto io dalla lun
             <lb/>ga esperienza in molto tempo ho compreso volendo havere buon principio, meglior
             <lb/>mezo, &amp; ottimo fine, e sempre honore della sui Opera, faccia come un giuditoso
             <lb/>Architteto. Ilquale dopo il suo giusto disegno, stabilisce un forta fondamento, e
             <lb/>sopra quello dona al mondo utili, e marauiglio edificii; Il disegno del cuoco ha da
             <lb/>ssere il bello, e sicuro ordine, causato dall'isperienze, dellaquale ha d'havere tal
             <lb/>parte che piu tosto possa egli servire nell'ufficio di Scalco, che lo Scalco per Cuoco,
             <lb/>&amp; ha da ingegnarsi di sodisfare con delicate vivande a gli appettiti generali, e di-
             <lb/>versi. Et che le vivande non meno siano saporose, e grate al gusto, che piacevo-
             <lb/>li, e dilettuoli all'occhio, con lor bel colore, a vaga prospettiva. Il primo fonda-
             <lb/>mento sul quale ha da sidarsi principalmente, ha da essere la cognitione &amp; pratti-
             <lb/>ca di diersi modi di cose, accioche quel che per mancamento delle cose non si puo
             <lb/>fare d'una materia, possa farlo d'un'altra, che quel luogo, o quella stagione pos-
             <lb/>sano dargli e con quella faccia i banchetti compiti, e sontuoli delle piu principal
             <lb/>cose che si ricercano; e per meritar nome di giuditio e pratticato, ha da conosce-
             <lb/>re ogni sorte di care, e di pesce, e di qualunque altra cose, che gli sara consignata
             <lb/>alla giornata, e compartire ogni sorte d'animali quadrupedi &amp; volatili, e discer-
             <lb/>nere tutti i pesci maritimi, e di acquadolce, e lilochi, e mebri piu appropriati
             <lb/>per fargli arrosto, overo alessati, ouer farne altre vivande, de i modi, e tempi di farli
             <lb/>frolli, e conservarli, conscendo le parte piu corruttinle, e piu durabili, le piu sapo-
             <lb/>rose, e le piu delicate. Ha da essere anco, se non in tutto almeno in buona parte prat-
             <lb/>tico in conoscere ogni sorte di speciarie occorrenti per tal'officio; &amp; deve sapere la
             <lb/>qualita d'ogni sorta di liquore di grasso, quanto di magro, e tutte le sorti di frut
             <lb/>ti, e d'herbe, e le loro stagioni, come molte colte e bisogno. Ha da essere presto patien-
             <lb/>te, a modesto in tutte le sue attioni, e sobrio quanto e possibile, perche chi non ha que-
             <lb/>sta parte della sobrieta, perde la patienza &amp; il natural gusto delle cose. Debbe an-
             <lb/>teporre l'honor del padrone, e il suo propio insieme, e l'utilita del padrone a tutte
             <lb/>l'altre cose: ha da esser ricco di partiti, acchioche in un caso di bisogno d'una sola co-
             <lb/>sa sappia farne diverse vivande. Sopra ogni parte, appresso all humilta, &amp; a 
             <lb/>quelle altre dette di sopra, debbe esser pulito, e netto della sua persona, ingegnando
             <lb/>di compiacere non men con le sue vivande a gli appetiti commuuni, che con la poli-
             <lb/>tezza, a piaccuolezza universalmente a tutti. Deve sforzarsi di conoscere quanto
             <lb/>prima e possible la natura e qualidad del prencipe, o d'altro Signore a cui servira,
             <lb/>per conformarsi quanto piu potra a quella. Non deve in tutto riposarsi ne sidarsi de
             <lb/>suoi aiutanti, &amp; altri a lui soggetti, tenendo a memorial l'antico detto, che chi mol-
             <lb/>to si fida rimane ingannato. </p></div>
            <pb/>
            <div type="subsection"><head> Del sito, forma, e disegno d'una cucina, &amp; ordine delle massaritie di
               <lb/>questo ufficio. Cap. II.</head>
               <p>E necessario che si sappia il disegno, &amp; il modo di fabricare un cucina tanto se-
                  <lb/>creta quanto commune, &amp; ordinare ofni sorte di massaritie spettanti a tal officio,
                  <lb/>del che io trattero nel presente capitolo. Trovo primamente, che la cuncina ha da es-
                  <lb/>ser piu tosto in loco remoto, che publico. ilche si fa per diversi rispetti, e particolar-
                  <lb/>mente per evietar i disturbi, che il concorso delle genti apporta, &amp; i pericoli insieme
                  <lb/>e per non dar noia alle conuicine habitationi del palazzo, con lo strepito, che neces-
                  <lb/>sariamente si fa in essa. Vuoli esser fabricata in luogo piano, e sopra tutto allegra,
                  <lb/>ariosa, e ben proportionata, con i camini alti, e larghi di canna, le nappe vogliono
                  <lb/>esser larghe con le staffe di ferro, e chiavi da una parte all'altra che lo sostengano,
                  <lb/>a con alcuni ferri congegnati nel muro per attacar catene, e piu basso consiccati
                  <lb/>nello sperone del muro alcuni ferri snodati, dove si possano attaocar caldari in mo-
                  <lb/>do che si possano spingere innanzi, &amp; indietro, e fuori; appreso al camino vogliono
                  <lb/>esser due ordini di murelli, un vacuo con le poste in modo che si possa porre il calda-
                  <lb/>ro, e le padelle per friggere, nel vacuo delquale si porranno brase per conservar cal-
                  <lb/>de le vivande, e farle finir di cuocere; e l'altro murello sara fatto a colta, e di altez
                  <lb/>za di tre palmi, e di lunghezza a di quattro. Nella medesima cucina si potrebbe far
                  <lb/>un forno per cuo er pasticci, &amp; altri lavorieri di paste; e da un canto due conserve
                  <lb/>d'acqua ciasuna delle quali sia capace di cente some, con le lor canelle com'e'solito,
                  <lb/>posi. Intorno la detta cucina hanno da essere due ordini di tavole confiscate larghe
                  <lb/>tre palmi, l'una per potervi riponer sopra diverse, massaritie, e parimente sopra le
                  <lb/>tavole in loco arioso ha da esservi un'ordine di rastetti per appicarui polli, &amp; altre
                  <lb/>carne. Sotto le dette tavole hanno da esser due credenzoni grandi, copartiti in piu
                  <lb/>riposti, e con le lor chiavi, ne i quali si possano conservar diverse vivande, che avan-
                  <lb/>zano alla giornata; a da l'altro canto ha da esservi un casson grande, oue si possano
                  <lb/>conservar mantili tovaglie, salviette, grembiali, stamigne, setacci, et altre materie.
                  <lb/>Dopo questo ha d'haver la cucina un murello d'altezza di meza canna appresso al
                  <lb/>camino, per poter riparar dal souerchio calore, colui che coltera l'arrosto, ouero in
                  <lb/>loco del murello un tavolone. Ha d'havere di piu nel basso nella schiena del camino
                  <lb/>dove si fa foco, una graticola di cinquanta ferri grossi, e larghi ciascuna d'essi mezo
                  <lb/>palmo, &amp; altri guattro palmi, liquiali hanno da esser bene incastrati nel muro; il che
                  <lb/>si far per conservar il muro, accio non si guasti cosi presto, a trovo obe l'isperienza
                  <lb/>m'ha mostrato questo esser molto piu utile di quella pietra, che chiamano sperone.
                  <lb/>Da un canto della cucina ha da esser una meza colonna di piatra fissa in piedi, per
                  <lb/>potervi in un bisogno poner il mortaro grande, &amp; un bancon grosso di legame
                  <lb/>d'altezza di palmi quattro, e di longhezza di diece, sopra delqual so possano taglia
                  <lb/>re diverse carni. Hanno anco da esservi sei tavole snodate con lo lor tre spidi, di lun-
                  <lb/>ghezza di palma otto, lequali si possano facilmente portare d'uno in un'altro luo-
                  <lb/>go, con un'altra di lunghezza di palmi sedeci, e di larghezza sei laquale havera
               <pb/>
                  <lb/>per servire per imbandir le vivande, &amp; un'altra simile di noce, o d'altro legno u-
                  <lb/>scio, per ptoerni lavorar sopra ogni sorte di paste; &amp; di piu diece altre tavolette
                  <lb/>mezane di quattro palmi l'una, che haveranno da servire per raschiar pesci, &amp;
                  <lb/>parimente diece altre alquanto piu grosse d'olmo, che serviranno per batterui sopra
                  <lb/>lardo &amp; altre materie.
               </p>
            </div>
         
      </body>
  </text>
</TEI>
